
\switchcolumn[0]*[\section{}]

荀慈明与汝南袁阆
相见，
问颍川人士，
慈明先及诸兄。
阆笑曰：「
    士但可因亲旧而已乎？
」
慈明曰：「
    足下相难，
    依据者何经%
    \footnote{%
        经：常规；原则。或作「依据者何因」。
    }%
    ？
」
阆曰：「
    方问国士，
    而及诸兄，
    是以尤之耳%
    \footnote{%
        国士：全国推崇的才德之士。
        尤：指责；责问。
    }%
    。
」
慈明曰：「
    昔者祁奚
    内举不失其子，
    外举不失其雠，
    以为至公%
    \footnote{%
        祁奚：
            春秋时代晋国人，
            任中军尉（掌管军政的长官）。
            祁奚告老退休，
            晋悼公问他接班人的人选，
            他推荐了他的仇人解狐。
            刚要任命，解狐却死了。
            晋悼公又问祁奚，
            祁奚推荐自己的儿子祁午。
            大家称赞祁奚能推荐有才德的人。
        雠（chóu）：同「仇」，指仇人。
    }%
    。
    公旦《文王》之诗，
    不论尧、舜之德而颂文、武者，
    亲亲之义也%
    \footnote{%
        公旦：
            周公旦。
            周公，姓姬，名旦，
            是周文王第四子，周武王的弟弟，周成王的叔父，
            辅助周成王。
        《文王》：
            指《诗经·大雅·文王之什》，
            包括《文王》、《大明》等十篇，
            分别歌颂文王、武王之德。
            作者无考，
            《文王》一篇，有以为周公所作。
        亲亲：爱亲人。
    }%
    。
    《春秋》之义，
    内其国而外诸夏%
    \footnote{%
        《春秋》：
            儒家经典之一。
            是春秋时代鲁国的史书，
            也是我国第一本编年体史书。
        诸夏：古时指属于汉民族的各诸侯国。
    }%
    。
    且不爱其亲而爱他人者，
    不为悖德乎%
    \footnote{%
        悖（bèi）：违背。
    }%
    ？
」

%% ----------------------------------------------------------------------------
\switchcolumn

%% Jy
% 荀慈明与汝南的袁奉高相见，
% 谈及颖川名士，
% 慈明马上提到他的几个哥哥。
% 袁奉高大笑，说：「
%     所谓名士
%     莫非都只是靠
%     亲戚朋友相互吹捧
%     而已吗？
% 」
% 慈明说：「
%     我不知道先生何故发难？
% 」
% 袁奉高解释：「
%     我刚一问起贤人名士，
%     你马上就说起自己的兄弟们。
%     我对这样的做法
%     不很看好。
% 」
% 慈明听后说：「
%     从前有个人叫祁奚，
%     推士举贤的时候，
%     从亲生儿子、
%     到他的死对头
%     他都不偏不倚地推荐过。
%     人们都说他公平之极。
%     周公旦作下了《文王》一诗，
%     没有歌颂尧舜的大德，
%     而歌颂的是自己的父亲，
%     这也是符合大义、
%     体现了他们对亲人的爱。
%     就连《春秋》
%     也把本国  的内容看成是内事、
%       把诸侯国的内容看成是外务。
%     再者说了，
%     不爱自己的亲人
%     反而
%     先去亲和外人，
%     这样的人
%     难道不是悖德之人吗？
% 」

% %% 妖

