
\switchcolumn[0]*[\section{}]

祢衡被魏武
谪为鼓吏%
\footnote{%
    祢（mí）衡：
        字正平，
        汉末建安时人，
        孔融曾向魏王曹操推荐他。
        曹操想接见，他不肯去见，
        而且有不满言论。
        相传
        曹操很生气，
        想羞辱他，
        便派他做鼓吏（击鼓的小吏）。
        各版史书记录不一，
        不可考。
    魏武：
        曹操，
        初封魏王，死后溢为武。
        其子曹丕登帝位建立魏国后，
        追尊为武帝。
    谪（zhé）：降职。
}%
，
正月半试鼓，
衡扬枹为《渔阳掺挝》%
\footnote{%
    月半试鼓：
        《文士传》记载此事时说：
        「后至八月朝会，大阅试鼓节」。
    枹（fú）：
        鼓槌。
    《渔阳掺挝（sān zhuā）》：
        鼓曲名，
        也作渔阳参挝。
        掺，通叁，即三；
        挝，鼓槌。
        三挝，指鼓曲的曲式为三段体，
        犹如古曲中有三弄、三叠之类。
        此曲为祢衡所创，
        取名渔阳，
        是借用东汉时彭宠据渔阳反汉的故事。
        彭宠据幽州渔阳反，攻陷蓟城，
        自立力燕王，
        后被手下的人杀死。
        祢衡击此鼓曲，
        有讽刺曹操反汉的意思。
}%
，
渊渊有金石声，
四坐为之改容%
\footnote{%
    渊渊：形容鼓声深沉。
    金石：指钟磬一类乐器。
}%
。
孔融曰：「
    祢衡罪同胥靡，
    不能发明王之梦%
    \footnote{%
        胥（xū）靡：
            轻刑名，指服劳役的囚徒。
        明王之梦：
            商朝君主武丁梦见
            上天赐给他一个贤人，
            就令人画出其相貌去寻找，
            果然找到一个正在服劳役的囚徒，
            他就是后来成为商代贤相的傅说。
    }%
    。
」
魏武惭而赦之。

%% ----------------------------------------------------------------------------
\switchcolumn

% %% Jy
% 祢正平被魏武帝曹操
% 贬作了敲鼓的鼓吏，
% 正值中秋大会宾客的时候，
% 调试鼓的音色，
% 祢正平挥动鼓槌，
% 奏响了一曲《渔阳掺挝》。
% 鼓音深沉，
% 好似钟声悠扬。
% 在座的宾客们
% 都为之动容。
% 孔文举说：「
%     刑是一样的刑，
%     只可惜祢衡没能像傅说一样
%     引起
%     英主的求贤梦啊。
% 」
% 武帝听后惭愧，
% 便赦免了祢正平。

% %% 妖
% 祢衡被魏武帝曹操贬谪为敲鼓的小官，
% 八月中集会时，大宴宾客，便要检验鼓的音色，
% 祢衡就用鼓槌奏了一曲《渔阳掺挝》。
% 鼓声深沉有如金石之音，
% 满座群臣大惊失色。
% 孔融说：“
%  祢衡的罪是小罪，
%  只可惜没有今上不能如武丁赏识傅说一般啊。”
% 曹操听后惭愧，因此赦免了祢衡。
