
\switchcolumn[0]*[\section{}]

南郡庞士元
闻
司马德操在颍川，
故二千里候之%
\footnote{%
    庞士元：
        庞统，字士元，
        东汉末襄阳人，
        曾任南郡功曹（能参与一郡的政务），
        年轻时
        曾去拜会司马德操，
        德操很赏识他，
        称他为凤雏。
        后从刘备。
    司马德操：
        司马徽，字德操，号水镜。
        曾向刘备推荐诸葛亮和庞统。
}%
。
至，
遇德操采桑，
士元从车中谓曰：「
    吾闻丈夫处世，
    当带金佩紫，
    焉有曲洪流之量，
    而执丝妇之事%
    \footnote{%
        带金佩紫：带金印佩紫绶带，指做大官。
                  绶（shòu）带，就是丝带，是用来拴金印的。
                  秦汉时，
                  丞相等大官
                  才有金印紫绶。
        洪流之量：比喻才识气度很大。
    }%
    ？
」
德操曰：「
    子且下车。
    子适知邪径之速，
      不虑失道之迷%
      \footnote{%
          邪径：斜径，小路。
      }%
      。
    昔
    伯成耦耕，
    不慕诸侯之荣%
    \footnote{%
        伯成：
            伯成子高。
            据说尧做君主时，
            伯成子高封为诸侯。
            后来禹做了君主，
            伯成认为禹不讲仁德，
            只讲赏罚，
            就辞去诸侯，
            回家种地。
        耦耕：
            古代的一种耕作方法，
            即两人各扶一张犁，并肩而耕。
            后泛指务农。
    }%
    ；
    原宪桑枢，
    不易有官之宅%
    \footnote{%
        原宪：
            孔子弟子，字子思。
            据说
            他在鲁国的时候，
            很穷，
            住房破破烂烂，用桑树枝做门上的转轴。
            他不求舒适，
            照样弹琴唱歌。
    }%
    。
    何有坐则华屋，
        行则肥马，
        侍女数十，
    然后为奇？
    此乃许、父所以慷慨，
        夷、齐所以长叹%
        \footnote{%
            许、父：
                许由、巢父。
                巢父，
                是许由的朋友，
                尧也想把职位让给他，
                他不肯接受。
            夷、齐：
                伯夷、叔齐，
                商代孤竹君的两个儿子。
                孤竹君死，
                兄弟俩互相让位，不肯继承，
                结果都逃走了。
                后来周武王统一天下，
                两人因反对周武王讨伐商纣，
                不肯吃周朝的粮食，
                饿死在首阳山。
        }%
        。
    虽有窃秦之爵，
    千驷之富，
    不足贵\mbox{也%
    \footnote{%
        窃秦：
            战国末年，
            吕不韦把一个怀孕的妾
            献给秦王子楚，
            生秦始皇赢政。
            赢政登位后，
            尊吕不韦为相国，号称仲父，
            这就是所谓窃秦。
        千驷之富：
            古时候
            用四匹马驾一辆车，
            同拉一辆车的四匹马叫驷。
            千驷，指有一千辆车，四千匹马。
            《论语·季氏》说，
            齐景公有四千匹马，
            可是死了以后，
            人们觉得他没有什么德行值得称赞。
    }}%
    。
」
士元曰：「
    仆
    生出边垂，
    寡见大义，
    若不一叩洪钟，
    伐雷鼓，
    则不识其音响\mbox{也%
    \footnote{%
        边垂：
            即边陲，边疆。
            余嘉锡《世说新语笺疏》中评论说
            庞统来自襄阳（在今湖北襄阳内），
            在汉朝并不算边疆地区；
            又提出
            庞统为人体面，
            不可能见了长辈
            不下车拜见，
            反而在车上说话、
            以及
            由于
            司马徽和庞统的父亲是至交，
            庞统对司马徽的为人也应该有所了解，
            庞统毫无理由
            故意用名利之言去玷污司马、
            从而受教
            等等原由，
            由此怀疑这篇故事是后人编排、并非事实。
        伐：
            敲打。
        雷鼓：
            鼓名，
            古时祭天神时所用的鼓。
    }}%
    ！
」

%% ----------------------------------------------------------------------------
\switchcolumn

% %% Jy
% 南郡有个庞士元，
% 听说司马德操人在颖川，
% 特意跋山涉水来见他。
% 正遇到司马德操采桑，
% 士元于是从车中探出头来，
% 说：「
%     我听人说
%     大丈夫行走在人世间，
%     就要带金印、做高官；
%     怎么能委曲了
%     洪瀚如大海一般
%     的才识气度，
%     在这里做女流之辈的事情？
% 」
% 司马德操回答道：「
%     你先下车来。
%     你这是被捷径的便利蒙蔽了双眼，
%     擅自偏离航线，
%     莫非就不怕迷了路吗？
%     古时候
%     伯成不迷恋诸侯的尊位，
%     回家去种地；
%     原宪不贪求豪宅大院，
%     甘住通风漏雨的破房子。
%     谁说非要
%     住豪宅
%     驾豪车
%     身边美女成群
%     才让人仰视？
%     这也就是许由、巢父所感慨，
%             伯夷、叔齐所叹婉
%     的吧！
%     哪怕
%     坐上了吕不韦一般的高位，
%     像齐景公一样有成千的马车，
%     最后不也不见得就会受到别人的尊敬吗。
% 」
% 士元听后说：「
%     我来自边远的地方，
%     学不到什么大道理，
%     如果不撞一撞洪钟、敲一敲雷鼓，
%     哪有机会见识得到他们真正的音色呢！
% 」

% %% 妖
% 南郡庞统听说司马徽住在颍川，
% 就特意走了两千里路前去拜访。
% 到了地方，
% 发现司马徽在采桑，
% 庞统就在车中问他：“
%  我听说大丈夫活在世上，
%  就应该封侯拜相，
%  哪里有委屈自己如江海的才能，
%  来做妇人的事情呢？”
% 司马徽回答说：“
%  您先下车来。
%  您只知道走捷径很快，
%  却忘记了这容易让人失去本心。
%  当年伯成宁愿回家种地，
%  也不去羡慕诸侯的荣华富贵；
%  原宪情愿住在自己的小破屋，
%  也不愿去住那达官贵人的雕梁画栋。
%  哪里有一定要住得金碧辉煌，
%  出行一定高头大马，
%  数十个婢女前呼后拥，
%  才称得上神奇的道理呢？
%  这正是隐士许由、巢父感叹世风日下，
%  伯夷、叔齐惋惜人心不古的缘故啊。
%  即使如吕不韦那样权势滔天，
%  齐景公那样富可敌国，
%  也是不值得尊敬的。”
% 庞统说：“
%  我出身乡野，
%  所以并不知晓道理。
%  若不敲击下大鼓，
%  那就不知道它的音响啊。”
 
