
\switchcolumn[0]*[\section{}]

蔡洪赴洛%
\footnote{%
    蔡洪：
        字叔开，吴郡人，
        原在吴国做官，吴亡后入晋，
        公认才华出众，
        西晋初年太康年间，
        由本州举荐为秀才，
        到京都洛阳。
}%
，
洛中人问曰：「
    幕府初开，
    群公辟命，
    求英奇于仄陋，
    采贤俊于岩穴%
    \footnote{%
        幕府：
            原指将军的官署，也用来指军政大员的官署。
        群公：
            众公卿，指朝廷中的高级官员。
        辟命：
            征召。
        仄陋：指出身贫贱的人。
        岩穴：山中洞穴。
    }%
    。
    君吴、楚之士，
    亡国之余，
    有何异才
    而应斯举%
    \footnote{%
        吴楚：
            春秋时代的吴国和楚国。
            两国都在南方，所以也泛指南方。
    }%
    ？
」
蔡答曰：「
    夜光之珠，不必出于孟津之河；
    盈握之璧，不必采于昆仑之山%
    \footnote{%
        夜光之珠：
            即夜明珠，
            是春秋时代隋国国君的宝珠，又叫隋侯珠，或称隋珠，
            传说
            隋侯出行，
            遇到一条断为两戳的大蛇，
            隋侯把两戳连到了一起，
            大蛇于是得以活命。
            后来为了报答隋侯的恩情，
            从江中衔来了一颗明珠，
            便是夜明珠。
        孟津：
            渡口名，在今河南省盂县南。
            周武王伐纣时和各国诸侯在这里会盟，是一个有名的地方。
        盈握：
            满满一把。这里形容大小。
        壁：中间有孔的圆形玉器。
            史上最出名的玉璧和氏璧
            就出自市井。
            相传，
            楚人卞和在荆山上发现了一块石头，
            他认定其中包藏有美玉，
            于是进献楚厉王。
            但玉工认为这只是一块普通的石头，
            于是卞和被砍去了左脚。
            后来楚武王即位，
            卞和二献璧，
            又被砍去了右脚。
            直到后来楚文王即位，
            听说卞和抱石痛哭了三天三夜，
            眦崩血泪，
            问其究竟，
            卞和说脚没了就没了，
            但不能承受
            美玉不被赏识、
            忠臣当作逆子。
            文王于是令人打开岩石，
            这才看到了这块惊世的玉璧。
            为纪念卞和，
            文王于是将它命名为「和氏璧」。
        昆仑：
            古代盛产美玉的山。
    }%
    。
    大禹生于东夷，
    文王生于西羌%
    \footnote{%
        大禹：
            传说中的一个君主，
            建立了夏朝，
            曾治平洪水。
        东夷：
            我国东部的各少数民族。
            按《孟子》的记载，
            生在东夷的不是大禹，
            而是传说中另一个贤君舜，
            舜禅让给了禹。
        文王：
            周文王，即姬昌，
            殷商时周国的国君，
            封地在今陕西一带，
            治国有方，国力壮大，
            为武王姬发灭商建周奠定了基础；
            他还
                编写了《周易》、
                创造了周礼。
        西羌：
            我国西部的一个民族。
    }%
    。
    圣贤所出，何必常处。
    昔武王伐纣，
    迁顽民于洛邑，
    得无诸君是其苗裔乎%
    \footnote{%
        「昔武王」句：
            周武王灭了殷纣以后，
            把殷朝的顽固人物迁到洛水边上，
            派周公修建洛邑安置他们。
            战国以后，洛邑改为洛阳。
        得无：
            莫非。
        按：
            据诸多史料记载，
            秀才华谭（字令思）曾经被
            王济（字武子）嘲笑
            而有雷同对话，
            因此许多人认为
            这里其实是把华谭的故事张冠李戴了。
    }%
    ？
」

%% ----------------------------------------------------------------------------
\switchcolumn

% %% Jy
% 蔡洪中举，
% 到京都洛阳来。
% 当地人问他：「
%     我们刚刚稳定下来，
%     正是广召人才的时候。
%     要
%     在市井乡田里寻觅
%     能人异士，
%     在山林岩穴中诣访
%     贤者英才；
%     你一个国破家亡的南方佬，
%     竟也敢来这里应聘，
%     你有什么特长吗？
% 」
% 蔡洪答道：「
%     夜光明珠，
%     不一定要到孟津之河里去捞取；
%     名贵玉璧，
%     不一定要到昆仑名山里去采集。
%     大禹多么伟大，
%     却是东夷出身；
%     文王何不贤明，
%     却是西羌后人。
%     圣贤哪里又是某些地方的特产呢！
%     旧时
%     武王伐纣，
%     把顽抗分子都迁居到了洛邑，
%     这才有了洛阳；
%     难道你们
%     也都自诩是他们的后代不成？
% 」

% %% 妖
% 蔡洪来到洛阳，
% 洛阳人问他：“
%  官署刚刚成立，
%  百官都在招贤纳士，
%  在草莽寒舍中寻找英奇之才，
%  于荒郊野岭处寻找贤俊之人，
%  您来自于吴楚之地，
%  乃是亡国丧家之犬，
%  有什么特殊才能感来此处应征？”
% 蔡洪回答说：“
%  夜明珠不一定出产于黄河，
%  手掌握不下的碧玉也不一定开采于昆仑山脉，
%  大禹在东夷之地出生，
%  周文王也来自于西羌，
%  圣贤诞生之处，哪里有固定的地方呢，
%  武王伐纣的时候，
%  将冥顽不化的商朝百姓迁到了洛邑，
%  莫非诸位就是那些刁民的后代嘛？”
