
\switchcolumn[0]*[\section{}]

温峤初为刘琨使
来过江。
于时，
江左营建始尔，
纲纪未举%
\footnote{%
    江左：江东，即长江下游南岸地区。
          古时地理南面朝上，故江东为江左。
    始尔：始，「尔」是词缀，无实义。
    纲纪：国家的法制。
}%
。
温新至，
深有诸虑。
既诣王丞相，
陈
主上幽越、
社稷焚灭、
山陵夷毁之酷，
有黍离之痛%
\footnote{%
    主上：
        皇帝，
        指晋愍帝司马邺。
        公元 316 年 11 月
        刘曜围长安，
        晋愍帝投降并被赶到平阳。
        317 年 12 月，
        愍帝被杀。
    幽越：
        流亡监禁。
    社稷：
        古代帝王、诸侯所祭的土神和谷神。
        后也借用来泛指国家。
    山陵：
        皇帝的坟墓。
    黍离：
        《诗经·王风》篇名，
        据说周王室迁到东都洛阳以后，
        有人到西部，
        看到原来的宗庙宫室已经毁为平地，
        种上了黍稷，
        哀怜周王室日渐衰微，
        心里忧伤，
        便作了这首诗。
}%
。
温
忠慨深烈，
言与泗俱%
\footnote{%
    泗（sì）：鼻涕。
}%
；
丞相亦与之对泣。
叙情既毕，
便深自陈结，
丞相亦厚相酬纳。
既出，
欢然言曰：「
    江左自有管夷吾%
    \footnote{%
        管夷吾：
            字仲，
            春秋时代齐国人，
            齐桓公的宰相，
            辅助齐桓公成为霸王。
    }%
    ，
    此复何忧！
」

%% ----------------------------------------------------------------------------
\switchcolumn

% %% Jy
% 温峤作为刘琨的使节
% 来到了江南。
% 那时候，
% 江南才刚刚建设起来，
% 管理也还很混乱。
% 温峤初至，
% 非常忧虑。
% 去拜访王导丞相的时候，
% 讲述了
% 愍帝被囚、
% 宗庙被烧、
% 皇陵被毁
% 的残酷景象；
% 心情沉痛，
% 就像《诗经》中《沗离》一诗
% 所深情描写的一样。
% 温峤
% 忠诚愤慨，
% 情深意切，
% 泣不成声，
% 泗涕横流。
% 丞相见景，
% 也不禁泪下。
% 这一聊，
% 让他们结下了深厚的友谊，
% 丞相也优厚地款待了温峤。
% 温峤走后，
% 心情稍作舒畅，
% 开心地感慨道：「
%     我们有江南的管夷吾，
%     还有什么好担心的呢！
% 」

% %% 妖
% 温峤开始作为刘琨的使节来到了江南。
% 这个时候，
% 江南的小朝廷政权刚刚建立，
% 朝纲法度都还没有完善。
% 温峤一到这里，
% 就深深为此忧心忡忡。
% 于是就去拜访丞相王导，
% 向他痛陈晋愍帝被囚禁、宗庙被毁，先帝陵墓被蛮夷所掘的悲惨景象，
% 表现出亡国的悲恸。
% 温峤的言辞忠诚、慷慨、激烈，
% 一边说着一边流泪，
% 王导听了也一同垂泪不已。
% 当温峤叙述完毕之后，
% 就表示想要与王导结交的诚意，
% 而王导也真心接纳了他。
% 温峤离开后，
% 高兴的说：“
%  江南王导有管夷吾之贤，
%  我又有什么好忧虑的呢！”


