
\switchcolumn*[\section{}]

桓南郡既破殷荆州%
\footnote{%
    以王恭为首的起义失败后，
    殷、桓等都各回领地。
    桓与杨佺期有矛盾，
    桓玄于是攻据荆州，
    杀杨佺期，
    后
    逼死殷仲堪。
}%
，
收殷将佐十许人，
咨议罗企生亦在焉%
\footnote{%
    罗企生：字宗伯，
            桓玄进犯荆州的时候，
            为殷仲堪幕府任咨议参军，掌管谋划。
            殷仲堪多疑少决，
            罗企生对弟弟遵生说：「
                殷侯仁而无断，事必无成。
                成败
                天也，
                吾当死生以之。
            」
            殷奔走的时候，
            没有官员愿意跟随，
            只有企生还跟着殷。
            经过罗家，
            遵生假说生离死别，要与哥哥握手，
            趁机将企生拉下马，
            说
            「家有老母，将欲何行？」
            企生挥泪说
            自己必死无疑，
            让弟弟好好地照顾母亲，
            「一门之内，有忠与孝，亦复何恨！」
            兄弟更难分舍。
            企生请等待的殷仲堪稍候，
            仲堪看他们兄弟难分，
            策马而去。
            等桓玄占据了荆州，
            百官都去谒见桓玄，
            只有企生不愿去。
            别人都说
            这样桓玄一定不会放过他；
            企生说：「
                我殷侯吏，
                见遇以国士，
                不能共殄丑逆，
                致此奔败，
                何面目
                就桓求生乎？
            」
            桓玄听说后大怒，
            说他对待企生不薄，
            企生怎么不领情，
            企生说：「
                使君口血未干
                （
                    指殷、桓等人
                    联盟时喝的血酒
                ），
                而生此奸计。
                自伤力劣，
                不能
                剪定凶逆，
                我死
                恨晚尔！
            」
            桓玄于是将他斩死。
}%
。
桓素待企生厚，
将有所戮，先遣人语云：「
    若谢我，
    当释罪。
」
企生答曰：「
    为殷荆州吏，
    今荆州奔亡，存亡未判，
    我何颜谢桓公？
」
既出市%
\footnote{%
    市：刑场。
}%
，
桓又遣人问：「
    欲何言？
」
答曰：「
    昔
    晋文王杀嵇康，
    而嵇绍为晋忠臣%
    \footnote{%
        嵇绍：嵇康的儿子。
              嵇康被司马昭诬害处死，
              但嵇绍在晋代累升至散骑常侍。
              晋惠帝亲征成都王司马颖时，
              败于荡阴，
              百官逃散，独嵇绍以身保卫惠帝而死。
    }%
    。
    从公乞一弟
    以养老母。
」
桓亦如言宥之%
\footnote{%
    宥（yòu）：宽容，饶恕。
}%
。
桓先曾以一羔裘与企生母胡，
胡时在豫章，
企生问至%
\footnote{%
    问：消息。
}%
，即日焚裘。

%% ----------------------------------------------------------------------------
\switchcolumn

桓玄攻破荆州、
逼死殷仲堪之后，
俘虏了十来个他的幕僚，
咨议参军罗企生
也在其中。
桓玄对待罗企生非常优厚。
他准备清除余孽，
特意先派人传话给罗企生说：「
    你只要向我谢罪，
    我就放你一马。
」
企生回复说：「
    我是殷刺史的部下，
    现在刺史奔逃在外，
    生死不明，
    我却苟且偷生，向桓公谢罪，
    那我还有什么脸面做人呢！
」
等到他上了法场，
桓玄又让人问他还有什么话说，
罗企生答道：「
    旧时晋文王杀了嵇康，
    但他的儿子嵇绍却是晋国的大忠臣。
    我请桓公放过我的弟弟，
    让他能赡养我的老母亲。
」
桓玄果然如企生所愿，放过了他的弟弟。
先前
桓玄曾经送了一领羊皮大衣给企生的母亲胡氏。
企生遇害后，
遥在豫章的胡氏听说了他的噩耗，
当下把那羊皮大衣拿出来
扔到火里烧了。

